% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper,oneside]{article}

\usepackage{gensymb}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{
	a4paper,
	total={170mm,247mm},
	left=20mm,
	top=20mm,
}
\usepackage{booktabs,hhline}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{multirow}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}

% -------------------------
% Custom header (linija)
% -------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
% -------------------------

\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\newtheorem{primer}{Primer}[section] %ćirilični primer
%\newtheorem{primer}{Primer}[section]
\newtheorem{definic}{Definicija}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% @Deprecated
% Command for use case construction
%\newcommand\tabularhead[1]{
%\begin{table}[h]
  %\caption{Action <<#1>>}
  %\begin{tabular}{|p{0.4\linewidth}|p{0.55\linewidth}|}
    %\hline
    %\textbf{Action} & \textbf{#1} \\
    %\hline}

  %\newcommand\addrow[2]{#1 &#2\\ \hline}

  %\newcommand\addmulrow[2]{ \begin{minipage}[t][][t]{2.5cm}#1\end{minipage}% 
     %&\begin{minipage}[t][][t]{8cm}
      %\begin{enumerate} #2   \end{enumerate}
      %\end{minipage}\\ }

  %\newenvironment{usecase}{\tabularhead}
%{\hline\end{tabular}\end{table}}

% =================================================================================
% seting up margins

\usepackage{etoolbox}% http://ctan.org/pkg/etoolbox
\makeatletter
% \patchcmd{<cmd>}{<search>}{<replace>}{<success>}{<failure>}
% --- Patch \chapter
\patchcmd{\@makechapterhead}{50\p@}{\chapheadtopskip}{}{}% Space from top of page to CHAPTER X

% --- Patch \chapter*
\patchcmd{\@makeschapterhead}{50\p@}{\chapheadtopskip}{}{}% Space from top of page to CHAPTER TITLE
\newlength{\chapheadtopskip}\setlength{\chapheadtopskip}{10pt}

% seting up margins
% =================================================================================

\begin{document}

% ----------
% TITLE PAGE ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
\center % Center everything on the page
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\textsc{\LARGE Matematički fakultet}\\[0.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Univerzitet u Beogradu}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large Geometrijski Algoritmi}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Predstavljanje naučnog članka: Čuvanje ortogonalnih umetničkih galerija klizećim kamerama}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\Large \emph{Autori originalnog rada:}\\
\emph{Stephane Durocher} \\
\emph{Omrit Filtser} \\
\emph{Robert Fraser} \\
\emph{Ali D. Mehrabi} \\
\emph{Saeed Mehrabi} \\[1.3cm]
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\Large \emph{Autor abstrakta:}\\
\emph{Rastko Đorđević} \\[1cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
{\large \today}\\[2cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\includegraphics[scale=0.5]{./slike/matfLogo.png}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
\end{titlepage}
% ---------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents
\newpage



% =======================================================================================
\section{Uvod}
% =======================================================================================


% ---------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{O autorima}
% ---------------------------------------------------------------------------------------

 Ovaj rad \cite{TheOne} je zajedničko delo autora iz tri univerziteta koji se nalaze na različitim kontinentima. 
 Stefan Durošer, Robert Frejzer i Saed Mehrabi iz Univerziteta u Manitobi u Kanadi. 
 Omrit Filtser iz Ben-Gurion Univerztiteta u Izraelu. Ali D. Mehrabi iz Ajndhoven 
 Univerziteta Tehnologije u Holandiji. Rad je primljen za recenziju februara 2014 godine, a u reviziranom obliku januara 2015. Objavljen je u časopisu Computational Geometry 2017. godine.
 
 
% --------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{O radu}
% ---------------------------------------------------------------------------------------

Problem umetničke galerije je dobro poznat problem vidljivosti u okviru računarske 
geometrije. Cilj je pokriti geometrijski oblik unijom regija vidljivosti čuvara i 
pritom minimizovati broj čuvara. Razne varijante problema su detaljno istražene. 
Aspekti problema koje možemo menjati su tip čuvara (tačka, linija...), tip regije 
vidljivosti, svojstva geometrijskog oblika(prost poligon, ortogonalan poligon, 
poligon sa rupama...).

U ovom radu sa P ćemo označiti ortogonalni poligon sa n čvorova. Klizeća kamera se 
pomera duž ortogonalne duži $s \subseteq P$ i ta duž odgovara njenoj trajektoriji. 
Kamera može videti tačku $p \in P$ ako postoji tačka $r$ na duži $s$ takva da je 
duž $pr \in P$ normalna na duž s. 

Susrećemo se sa dva problema. Problemom minimalne kardinalnosti klizećih kamera
(en. minimum-cardinality sliding cameras problem \textbf{MCSC}), čiji je cilj pronaći 
skup $S$ klizećih kamera koje u potpunosti pokrivaju poligon $P$, takvih da je skup $S$ 
minimalne kardinalnosti. Drugi problem koji ćemo razmatrati je problem minimalne dužine 
klizećih kamera(en. minimum-length sliding cameras problem \textbf{MLSC}), u kojem 
tražimo skup duži $S$ koji pokrivaju $P$ i čija je ukupna dužina minimalna.

Ovaj rad se nastavlja na veliki niz radova koji su objavljeni u okviru problema 
umetničke galerije i svih njenih varijacija. Odgovara na pitanja koja su nedavno 
postavili Katz i Morgnestern \cite{KatzMorgenstern} prezentujući sledeće rezultate:
\begin{itemize}
	\item Biće prikazano da je MLSC problem rešiv u $\mathcal{O}(n^{2.3727})$ vremenu 
	čak i za poligone sa rupama, gde je n broj čvorova poligona.
	\item Biće prikazano da je MCSC problem NP-kompletan za ortogonalne poligone sa rupama
	\item Izvešće se $\mathcal{O}(n^3 \log{n})$ 2-aproksimacioni algoritam za MCSC problem 
	na ortogonalnim poligonima $[X]$-zvezdanog oblika sa n čvorova.

\end{itemize}



% =======================================================================================
\section{Povezanost sa drugim radovima}
% =======================================================================================



Problem umetničke galerije je prvi uveo Kle 1973 \cite{Klee}. Dve godine kasnije 
Hvatal \cite{Chavatal} je dao gornju granicu dokazom da je $\lfloor n / 3 \rfloor$ 
čuvara uvek dovoljno i nekada neophodno da čuva prost poligon sa n čvorova. 
Ortogonalni problem umetničke galerije je prvi istraživao Kan \cite{Kahn}, 
koji je dokazao da je $\lfloor n / 4 \rfloor$ čuvara uvek dovoljno i nekada 
neophodno da pokrije unutrašnjost prostog ortogonalnog poligona. Problem čuvanja 
prostog poligona sa minimalnim brojem čvorova je NP-težak. Ovo tvrđenje je pokazano 
da važi i za ortogonalne poligone.

Ograničavajući vidljivost omogućilo je da se neke verzije problema reše u 
polinomijalnom vremenu. 

Kac i Morgenstern \cite{KatzMorgenstern} su uveli MCSC problem. Prvo su razmatrali 
ograničenu verziju problema gde se kamere mogu kretati samo po vertikalnim trajektorijama. 
Pokazali su da je rešavanje ovog problema na poligonu $P$ ekvivalentno rešavanju 
problema minimalne klike na odgovarajuće konstruisanom grafu $G$. Ostavili su 
otvoreno pitanje vremenske kompleksnosti  2-aproksimacionog algoritma i pomenuli 
istraživanje MLSC problema kao teme za budući rad na ovoj temi.

Ovaj rad će odgovoriti na neka od pitanja koja su postavili Kac i Morgenstern i može 
se videti kao nastavak rada koji su oni započeli. Takođe će dati predloge u kom smeru 
se mogu nastaviti istraživanja i koja pitanja su trenutno najvažnija.



% =======================================================================================
\section{Opis glavnih rezultata}
% =======================================================================================



% ---------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problem klizećih kamera minimalne dužine (en. MLSC) - algoritam u polinomijalnom vremenu}
% ---------------------------------------------------------------------------------------

U ovom odeljku biće prikazan algoritam koji rešava MLSC problem u polinomijalnom 
vremenu čak i za ortogonalne poligone koji imaju rupe. Kažemo da je $T$ optimalno 
pokrivanje $P$ ako je ukupna dužina svih trajektorija kamera u T minimalna od 
svih pokrivanja poligona $P$. Algoritam se zasniva na svođenju MLSC problema 
na problem pokrivanja čvorova minimalne težine na bipartitivnim grafovima.

Podsetnik: Kod problema pokrivanja čvorova minimalne težine dat je graf $G=(V,E)$ 
sa čvorovima pozitivne težine i cilj je pronaći podskup čvorova $V'$ koji pokrivaju 
graf  $G$ (svaka ivica u $E$ ima bar jednu dodirnu tačku koja se nalazi u $V'$) 
takav da je suma težina u skupu $V'$ minimalna. Problem pokrivanja čvorovima 
minimalne težine je NP-težak problem u opštem slučaju. Međutim poznato je da 
je za bipartitivne grafove rešiv u polinomijanom vremenu. 

Dat nam je poligon P, uspomoću kojeg ćemo konstruisati težinski graf $G_p$ 
koji je bipartitivan, i pritom dokazati da je MLSC problem ekvivalentan problemu 
pokrivanja čvorovima minimalne težine na grafu $G_p$.

Primetimo da za svako pokrivanje $T$ poligona $P$, možemo podeliti svaku duž 
pokrivanja na proizvoljno, zameniti je njenim delovima, i dobiti pokrivanje $T'$. 
Takođe primetimo da za svako pokrivanje $T$ možemo translirati sve horizontalne 
linije bez presecanja poligona, do donjeg okvira poligona, a sve vertikalne duži 
na isti način do desne granice poligona. Skup tih transliranih duži $T'$ je takođe 
pokrivanje poligona $P$, i njega zovemo regularnim pokrivanjem poligona $P$.

Refleksni čvorovi na granici poligona su oni čvorovi za koje je unutrašnji ugao 
270$ \degree $. Sa $S(P)$ ćemo označiti uniju duži koje su na granici poligona, 
i produženih duži koje izlaze iz refleksnih čvorova u svim smerovima.
Neka $H(P)$ predstavlja podskup granica poligona $P$ za čije duži važi da se 
poligon nalazi lokalno desno, ili lokalno gore. Sa $B(P)$ ćemo označiti podelu 
skupa $H(P)$ indukovanu skupom $S(P)$. Iz prethodnih zapažanja sledi da svaki 
ortogonalni poligon $P$ ima optimalno pokrivanje $T \subseteq B(P)$.

Skup pravougaonika $R(P)$ indukovan skupom $S(P)$ se može videti sa bar jedne 
vertikalne(horizontalne) duži iz skupa $B(P)$. Pomoću ovog opažanja možemo 
redukovati MLSC problem, na problem pokrivanja čvorova minimalne težine. 
Konstruišemo neusmereni težinski graf $G_p=(V, E)$ koristeći poligon $P$ 
tako što svaka duž $s \in B(P)$ odgovara čvoru grafa $v_s$ tako da je težina 
čvora $v_s$ jednaka dužini duži $s$. Dve duži su susedne u grafu ako i samo 
ako duži koje im odgovaraju mogu videti isti pravougaonik. Sledi da postoji 
bijekcija između pravougaonika u $R(P)$ i ivica u grafu $G_p$.

Sa ovako konstruisanim grafom može se dokazati da za svako pokrivanje čvorova 
$S$ grafa $G_p$ postoji pokrivanje poligona za koje važi 
$$ \sum_{s \in C}len(s) = \sum_{v \in S}w(v)$$ 
i obratno. Graf $G_p$ je bipartitivan, što sledi iz činjenice da imamo dva tipa 
čvorova u $G_p$; one koji odgovaraju vertikalnim dužima, i one koji odgovaraju 
horizontalnim dužima, i to takve da nikoje dve duži iste orijentacije ne vide 
isti pravougaonik zbog načina na koji su konstruisani.

Razmatramo koja je efikasnost algoritma. Konstruisanje grafa $G_p$ je složenosti 
$\mathcal{O}(n^2 \log{n})$. Za svaku duž $s \in G_p$ pustimo zrak $z(s)$ koja je 
normalna na duž $s$ i kreće iz proizvoljne tačke na njoj. Za svaki par duži 
$s_1, s_2 \in B(P)$ gde je jedna duž vertikalna, a druga horizontalna proveravamo 
da li im se zraci seku. Ako se seku dodajemo ivicu između čvorova kojima te duži 
odgovaraju. Razmatramo sve parove duži u $\mathcal{O}(n^2)$ a upiti zraka koštaju 
$\mathcal{O}(log(n))$ odakle dobijamo složenost konstruisanja grafa 
$\mathcal{O}(n^2 \log{n})$. Možemo izračunati regularno pokrivanje poligona $P$ u 
$\mathcal{O}(n^2)$ pomerajući duži dole ili desno u linearnom vremenu dok ne 
dotaknu granicu poligona P. Problem minimalnog pokrivanja težinskih čvorova na 
grafu $G_p$ možemo dobiti rešavanjem maksimalnog uparivanja na grafu $G_p$, čija 
složenost odgovara vremenu potrebnom da se pomnože matrice istih dimenzija, za šta 
je najbolji algoritam složenosti $\mathcal{O}(n^{2.3727})$. Iz ovog sledi glavni 
rezultat ovog poglavlja.

Za dat poligon $P$, postoji algoritam $\mathcal{O}(n^{2.3727})$  vremenske složenosti 
koji pronalazi optimalno pokrivanje poligona $P$ gde je n broj čvorova poligona $P$.


% ---------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problem klizećih kamera minimalne kardinalnosti (en. MCSC) - np kompletnost problema}
% ---------------------------------------------------------------------------------------

U ovoj sekciji će biti prikazano da je MCSC problem NP-kompletan za ortogonalne 
poligone sa rupama. Problem formulišemo na sledeći način:

\textbf{MCSC sa rupama:}
Kao ulaz imamo ortogonalan poligon $P$, sa nenegativnim brojem rupa i broj k. 
Izlaz je da ako postoji k ortogonalnih duži unutar P, takvih da pokrivaju $P$ u 
potpunosti, u suprotnom izlaz je da.

Za potencijalno rešenje datog problema možemo proveriti da li je rešenje u 
polinomijalnom vremenu proveravajući da li unija regija vidljivosti kamera 
pokriva $P$. Stoga ovaj problem pripada klasi NP problema. NP-težinu će biti 
pokazana redukcijom sa problema pogađanja minimalnog broja horizontalnih duži 
koji ćemo zvati minimalni problem pogađanja u daljem tekstu.

\textbf{Minimalni problem pogađanja:}
Kao ulaz imamo n parova $(a_i, b_i), i=1,...,n.$ prirodnih brojeva, i prirodni 
broj k. Kao izlaz imamo da ako postoji k ortogonalnih linije $l_1,...,l_k$ u 
ravni takvih da je svaka duž $[(a_i, b_i), (a_i+1, b_i)]$ pogođena bar jednom 
od linija, ne u suprotnom.

Hasin i Megido su dokazali \cite{Hassin} da je Minimalni problem pogađanja 
NP-kompletan. Ako je $I$ instanca Minimalnog problema pogađanja, gde je $I$ 
skup od $n$ horizontalnih duži dužine 1 sa koordinatama koje su prirodni brojevi. 
Konstruišemo ortogonalni poligon P sa rupama takav da postoji skup k ortogonalnih 
linija koje pogađaju segmene u $I$ ako i samo ako postoji skup $C$ od $k+4$ 
ortogonalnih duži unutar poligona $P$ koje zajedno pokrivaju poligon $P$.

L-rupa je skup od 6 tačaka sa ortogonalnim stranama takvih da je tačno jedna od 
njih refleksni čvor ($270 \degree $)
Osnovna ideja konstruisanja poligona je da uokvirimo svaku sa četiri L-rupe čije 
veličine variraju od određenih uslova o kojima će biti priče u nastavku, koje 
predstavljaju ivice pravougaonika. I to tako da gornje L-rupe vide gornju granicu 
poligona, a donje L-rupe vide donju granicu poligona. L-rupe se takođe ne smeju 
međusobno presecati. Problem je sto možemo imati više linija koje imaju iste $x$ 
koordinate, kao i ulančane linije, te probleme rešavamo na sledeći način:

Ako imamo samo jednu duž čija je x koordinata leve tačke $x_i$ obrađujemo je na 
dva načina u zavisnosti od toga da li je $x_i$ parna ili neparna. U oba slučaja 
uokvirujemo duž sa 4 L-rupe, ali ako je parna vertikalna udaljenost L-rupa će 
biti 1/12 dok za neparne ova vrednost iznosi 3/12. Ovim se osiguravamo da se 
L-rupe ulančanih linija ne seku. Takođe uviđamo da refleksne tačke L-rupa mogu 
videti samo kamere koje prolaze kroz pravougaonik koje L-rupe grade.

Ako imamo više duži cije su x koordinate levih tačaka $x_i$ to znači da su jedna 
ispod druge, pošto imamo nepresecajuće duži veličine 1. Ograđujemo duži na sličan 
način sa 4 L-rupe koje grade pravougaonik, sa tim što svaka L-rupa ima visinu 
i širinu $\frac{1}{6t}$. Uzimamo ovu veličinu zato što želimo da čak i kada imamo 
veliki broj duži jednu ispod druge, sve L-rupe koje odgovaraju dužima ispunjavaju 
uslov koji smo na početku postavili, da imaju vidljivost sa odgovarajućim 
granicama poligona. Podelićemo "stubove" koji predstavljaju dve ortogonalne 
vertikalne linije sa leve i desne strane duži na $t$ stubova jednake dužine, 
gde $t$ označava broj duži koje trenutno razmatramo. Zatim prolazimo u isto 
vreme kroz leve stubove sa leva na desno i kroz duži odozgo na dole i pritom 
za svaku duž u odgovarajući stub unosimo 2 L-rupe. Simetričnu stvar radimo sa 
desnim stubovima. Takođe vertikalna udaljenost između rupa i duži ostaje ista 
kao u prethodnom primeru.

Primetimo da ovakvim konstruisanjem L-rupe zaista imaju vidljivost sa 
odgovarajućim granicama poligona čak i ako imamo ulančane duži.

\textbf{Redukcija:} Za datu instancu $I$ Minimalnog problema pogađanja prvo 
uz svaku duž dodamo 4 L-rupe na opisan način. Nakon ovoga pokrićemo sve duži 
velikim pravougaonikom na čijim ivicama ćemo dodati male pravougaonike takve 
da ne postoji jedna duž koja može pokriti dva mala pravougaonika, i takođe 
takve da ni jedna duž koja pokriva male pravougaonike ne može seći ni jednu 
od duži koja pripada $I$. Ove male pravougaonike dodajemo da bi bilo neophodno 
dodati 4 linije koje predstavljaju granice velikog poligona, i time 
opravdali narednu lemu.

Može se dokazati da postoji k orgonalnih linija takvih da se svaka duž u $I$ 
preseca sa nekom od linija ako i samo ako postoji $k+4$ ortogonalnih duži unutar 
poligona P koje ga pokrivaju.

Iz ovoga sledi glavni rezultat ove sekcije. MCSC sa rupama je NP-kompletan.


% ---------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{2-aproksimacija algoritma za ortogonalne poligone X-zvezdanog oblika}
% ---------------------------------------------------------------------------------------

\textbf{Uvod: }
U ovoj sekciji će biti predstavljen algoritam u polinomijalnom vremenu za 
2-aproksimaciju MCSC problema na ortogonalnim poligonima X-zvezdanog oblika. 

Neka je $X \in \{ NE, NW, SE, SW \} $, gde su N-sever, S-jug, E-istok, W-zapad. Za 
ortogonalni poligon kažemo da je [X]-zvezdanog oblika za neko 
$X \in \{ NE, NW, SE, SW \}$, ako postoji tačka $p \in P$ takva da za sve tačke 
$r \in P$ postoji ortogonalan put od $p$ do $r$ koristeći samo kretanja u smerovima 
koji su definisani sa X. Primetimo da je takva tačka $p$ jedinstvena, zvaćemo je 
kernelom poligona $P$.

\textbf{Notacija: }
Neka $s$ bude maksimalna horizontalna duž unutar $P$ koja prolazi kroz kernel od $P$, 
ovu duž zovemo kernel duž od $P$. Za podpoligon $P'$ poligona $P$ sa $V_{P'}(s)$ 
označavamo deo poligona $P'$ koji se može videti iz ortogonalne duži $s$ koja se 
nalazi u $P$. Za dve tačke $\{ p,r \} \in P $, najkraći ortogonalni put između 
p i q označavamo sa $SOP(p,r)$.
 

\textbf{Algoritam: }
U ostatku sekcije bavimo se $[NE]$-zvezdanim poligonom $P$; algoritam je analogan 
i za ostale vrednosti koje $X$ može uzeti.

Skup $S$ će nam biti izlaz algoritma, na početku je prazan.
Neka je $p$ p kernel čvor poligona $P$ i $s$ kernel duž. $s'$ je najviša
horizontalna duž u $P$ takva da je regija vidljivosti duži $s$ podskup 
regije vidljivosti duži $s'$. Dodajemo $s'$ u skup $S$. Zatim ako je 
regija vidljivosti duži $s'$ ekvivalentna poligonu $P$, algoritam se završava. 
U suprotnom razlika poligona P i regije vidljivosti $ P \setminus V_{p(S')}$ 
je skup podpoligona $M = \{ P_1, P_2,...\}$ svaki od kojih je ortogonalni 
poligon $[NE]$ zvezdanog oblika koji ima tačno jednu ivicu zajedničku sa 
regijom vidljivosti $V_{p(S')}$. Sa $M' \subseteq M$ označavamo maksimalni 
skup svih poligona $P_i \in M$ takvih da je unija svih $P_i$ u $M'$ pokrivena 
jednom vertikalnom duži $s_i \in P$ koja se seče sa $s'$. Za svaki takav 
podskup $M'$ dodaje se najlevlja vertikalna duž koja ispunjava pomenuta 
svojstva. Potom se problem rekurzivno rešava za sve podpoligone 
$P_j \in M \setminus M'$. 


\textbf{Vreme izvršavanja: }
Za prvu iteraciju algoritma kernel poligona $P$ se može izračunati u linearnom 
vremenu, gde je n broj čvorova poligona $P$. Takođe poligon vidljivosti kernel 
duži pa takođe i duži $s'$ takodje može biti izračunato u linearnom vremenu. 
Stoga možemo izračunati svaki nepokriveni podpoligon $P_i$ u linearnom vremenu. 
Zatim za svaki nepokriveni podpoligon $P_i$ možemo proveriti da li je pokriven 
u potpunosti jednom vertikalnom duži $s_i$ u linearnom vremenu po broju čvorova u 
poligonu $P_i$. Takva duž $s_i$ se može izračunati u $\mathcal{O}(n_i \log{n_i})$ 
vremenu pomoću algoritma brišuće linije. Stoga prva iteracija algoritma je 
složenosti $\mathcal{O}(n^2 \log{n})$. U najgorem slučaju algoritam može imati 
linearan broj rekurzivnih koraka, stoga ukupna složenost algoritma je 
$\mathcal{O}(n^3 \log{n})$.



% =======================================================================================
\section{Zaključak}
% =======================================================================================



% ---------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Primene}
% ---------------------------------------------------------------------------------------

Ovaj rad može služiti kao podloga za nastavak istraživanja verzije problema
 umetničke galerije na ortogonalnim poligonima sa klizećim kamerama. Optimalan 
 položaj za klizeće kamere, kao i minimizacija dužine kretanja se može pokazati 
 kao korisna stvar u sferi bezbednosti i obezbeđenja. Iako se danas 
 ne koriste u velikom broju, klizeće kamere sa razvojem tehnologije mogu postati 
 više prisutne u industriji, što bi povećalo značaj algoritama koji su razmatrani 
 u radu.

Ime koje je dato problemu umetničke galerija ga ne ograničava u opsegu njegovih 
primenama. Može se iskoristiti u robotici, kao i u rasporedu izvora svetlosti u 
prostorijama.


% ---------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Dalji rad}
% ---------------------------------------------------------------------------------------

Iako je ovim radom ustanovljena kompleksnost MLSC problema, kompleksnost MCSC 
problema na prostom poligonu i dalje ostaje otvoren problem, i ovo je jedna od 
primarnih stvari na koju se treba usresrediti sa daljim nastavkom istraživanja u 
ovoj oblasti. Za male kosntante $\alpha > 0$, data $alpha$-aproksimacija algoritma 
za MCSC problem na ortogonalnom poligonu je jos jedan smer daljeg istraživanja 
koji se može razmatrati. Konačno, postavlja se pitanje da li je MCSC problem 
aproksimaciono težak.



% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
% Bibliografija
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\bibliography{seminarski}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
